---
title: "二人の女性が一緒に"
---

## 二人の女性が一緒に {#two-women-together}

二人の女性が一緒だというのは努力のいる仕事<br />
文明がこれ以上純然たるものにしたことはない
{:.epigraph}

アドリエンヌ&#x2060;・リ&#x2060;ッチ&#x2060;[^05-10-01]
{:.epigraph-source}

[^05-10-01]: Adrienne Rich, “Twenty-One Love Poems,” in *The Dream of a Common Language: Poems 1974--1977* (New York: W. W. Norton, 1978), 35, [https://&#x200B;archive&#x200B;.org&#x200B;/details&#x200B;/dream&#x200B;of&#x200B;common&#x200B;lan&#x200B;0000&#x200B;rich](https://archive.org/details/dreamofcommonlan0000rich). ※訳注：日本語訳は、富岡明美『性の政治学』日本女性学会 (1990)より。[https://&#x200B;core.ac.uk&#x200B;/download&#x200B;/pdf&#x200B;/229192673.pdf](https://core.ac.uk/download/pdf/229192673.pdf).

京子の結婚式の感激、そしてあきらによるふみへの告白の衝撃を経て、『青い花』は最終ペ&#x2060;ージを迎えた。第一話冒頭、あきらの眠&#x2060;っているシ&#x2060;ーンからの「青天の霹靂」が、ここでは、あきらとふみとの間で交わされる、朝のあいさつに置き換えられている。子供やテ&#x2060;ィ&#x2060;ーンの頃に楽しんだ、おし&#x2060;ゃべりでい&#x2060;っぱいだ&#x2060;ったお泊まり会を、大人にな&#x2060;ってから再現していた夜が明けたのだ。
{:first}

もし『青い花』がエスの少女間恋愛物語であれば、高校を卒業した時点で涙の別れが待&#x2060;っていただろう。もし他の多くの百合作品と同じであ&#x2060;ったならば、告白の後にはキスがあり、「スト&#x2060;ーリ&#x2060;ーA」の公式が成立していたはずである：二人の少女がお互いを好きにな&#x2060;った、以上終わり、というものだ。あるいは現代の女子学生百合、例えば森永みるくの『GIRL FRIENDS』&#x2060;[^05-10-02]や『ハナとヒナは放課後』&#x2060;[^05-10-03]のように、ラブラブな形で終わることがあ&#x2060;ったかもしれない。

[^05-10-02]: Milk Morinaga, *Girl Friends*, vol. 5, trans. Anastasia Moreno (Los Angeles: Seven Seas Entertainment, 2017), 129--36.

[^05-10-03]: Milk Morinaga, *Hana &amp; Hina After School*, vol. 3, trans. Jennifer McKeon (Los Angeles: Seven Seas Entertainment, 2017), 149--52.

しかし『青い花』では、あきらとふみが別れることはない&#x2060;[^05-10-04]。その代わり、ふみの内面を描写したモノロ&#x2060;ーグが、この先10年20年と、二人の人生が絡み合い続けていくことを強く示唆している（『青い花』(8) pp. 180--1 / *SBF*, 4:360--61）。この作品は「スト&#x2060;ーリ&#x2060;ー A」の構造を踏襲し、あきらの告白で物語を終えるが、これ以前の章で、二人のフ&#x2060;ァ&#x2060;ーストキスは既に描かれている。最終話では、その気配が仄めかされているのみだ。そして最後の点として、二人は既に一晩を共に過ごし、肉体的な親密さも経験している（(7) pp. 139--44 / 4:141--46）が、最後の場面では別々のベ&#x2060;ッドで目を覚ましている。二人が愛し合&#x2060;っていたとしても、それは言葉によるものであり、身体によるものではないのだ。

[^05-10-04]: 中でもとりわけ、志村による吉屋信子への最後のオマ&#x2060;ージ&#x2060;ュとして、ここでは『屋根裏の二処女』のエンデ&#x2060;ィングへのそれを垣間見ることができる。

なぜ『青い花』はこのような終わり方をするのだろうか？もし、私が仮定したように、この作品の主要なテ&#x2060;ーマが、人間関係における平等性の重要化であるとすれば、この最後の場面は、それが実際問題現実的にどのように展開されて行き得るかを示している。あきらは、自分がふみに恋心を抱いていることを認め、二人の関係とは何か、そしてどうあるべきかという考えのギ&#x2060;ャ&#x2060;ップを埋めるために、かなりの距離の旅をしてきたのだ。

だがふみについては、あれほど強く欲していたあきらとの肉体関係をいつ持てるのか、あるいはそもそも持つことになるのかどうかは、作中では曖昧なままである。あきらが、二人の関係を、単なる友情ではなく恋愛として捉えるふみの視点にまで達したように、ふみも、あきらの性格から、二人の関係は常にロマンチ&#x2060;ックな面が性的な面を上回&#x2060;っているということを受け入れなければならないのかもしれない。

しかし、重要なのは、パ&#x2060;ートナ&#x2060;ーとしてのその関係性の輪郭形成を交渉しながら、二人が対等な立場での関係を構築すること、およびお互いをパ&#x2060;ートナ&#x2060;ーとして一緒に外の世界に立ち向か&#x2060;っていくことへの、(再)スタ&#x2060;ート地点に立つことができる、ということなのだ―これには、他の友人や家族、そして恐らく将来の同僚や仲間にカミングアウトすることも含まれている。

アドリエンヌ&#x2060;・リ&#x2060;ッチの言葉を借りれば、現代の日本では、二人の共同生活をシンプルにするものは何もない。この国では、LGBTQに対する社会的な態度は徐々に変化しているものの、結婚や家族に関する法律の家父長的な性格を改革しようとしない保守的な政府によ&#x2060;って、その進化は妨げられてもいるのである。

そうい&#x2060;った社会的&#x2060;・政治的な問題が、『青い花』に登場する女性たちの人生の背景を形作&#x2060;ってはいるが、その根底にあるのは、自分が誰を愛し、その愛をどのように表現すればいいのかを発見しようともがく二人の物語である。アドリエンヌ&#x2060;・リ&#x2060;ッチも「二人の人間が一緒だというのは努力のいる仕事  その日常性の中の英雄的な部分」と書いている&#x2060;[^05-10-05]。『青い花』の最後のペ&#x2060;ージでは、ふみとあきらの幼い頃の友情が振り返られるが、エピソ&#x2060;ード全体としては、これから来たる年月における、ふみとあきらの関係そのものとなる「仕事」を見据えているのである。

[^05-10-05]: Rich, “Twenty-One Love Poems,” 35.
